沒有真理的中國夢只會是噩夢

沒有真理的中國夢只會是噩夢（李柱銘）

2,323

■習近平主政以來一直以「中國夢」作施政口號。資料圖片

回歸初期，中共基本上都遵照在《聯合聲明》和《基本法》許下的承諾，在港落實一國兩制、港人治港、高度自治。不過，2003年7.1大遊行後，中共的立場明顯地改變了。有報刊曾在2004年披露中共改變對港政策內幕，指中共由始至終都認定民主派會挾民意奪權，到其時香港就會失控，甚至變天。因此，中共抗拒在港推行民主政制，甚至認為要加強對特區的操控。

雖然上述的奪權、失控並沒有發生，中共依然千方百計地干預特區。除了拖延民主的落實，近年更假借「港獨」之名，變本加厲地扼殺香港的核心價值，一再重申國家對香港擁有全面管治權，又強調憲法對港的重要性，務求取締《聯合聲明》，以及壓倒《基本法》。

筆者經常強調，這樣做無論對國家與特區的發展均有弊無利，除了妨礙一帶一路的推展，對於內地文明社會的發展亦肯定毫無益處。鄧小平當年提出一國兩制的構想，不僅是看中香港經濟繁榮，也是認定香港擔當國家發展的火車頭，要將早已在港於真理下建立的核心價值——法治、人權、自由、公平競爭環境、廉潔社會等優勢，保持五十年不變，便可有望帶領祖國走向文明社會，配合國家的改革開放，實行有中國特色的社會主義（即資本主義）。

無奈，隨着內地在經濟方面的迅速發展，中國已躍升為世界第二大經濟體，中共卻反過來將香港的核心價值，亦即是鄧小平一國兩制發展藍圖中文明社會的必備元素，視為其統治香港的障礙，故不單沒有在內地推動相關發展，甚至於設法扼殺香港的核心價值，企圖將內地凡事以錢為重的一套取而代之。
事實上，國家從表面上看來強大，實質是千瘡百孔、充滿隱憂。中共以為透過經濟發展讓人民不只溫飽，甚至達到小康水平，就能維持社會和諧，令民眾放下對民主的追求。可是，內地能真正享受經濟成果的，往往只是特權階級，平民百姓的生活或許稍有改善，但同時要面對物價急升等社會問題，更令貧富懸殊越來越嚴重。難道中共真的以為只要將「低端人口」驅趕，便可解決這些問題嗎？

道德淪喪 利益至上

況且，隨着中共全力鼓吹新一代拋開真理，以改善自身經濟條件為人生目標，因而導致社會變得過度功利、道德淪亡，凡事金錢掛帥，把廉潔、法治、公義、誠信等道德價值，全都拋諸腦後，最終自食惡果。例子如有人為牟取暴利，不斷「研發」有毒的黑心食品，荼毒同胞；各地方政府為促進經濟而縱容污染行業大肆發展，導致嚴重霧霾，禍害人民；內地豆腐渣工程遍地皆是，特別是外界捐款建立的希望小學，多間校舍都是不堪一擊、輕易倒塌，危害學童生命。

這正正是一個缺乏真理和核心價值的社會，必然會出現的致命毛病。雖然國家主席習近平常強調依法治國以及從嚴治黨，可是，在利慾熏心的內地社會，向來貪腐嚴重的官僚，根本就是「野火燒不盡，春風吹又生」，實在難以指望他們會事事以民眾利益為依歸，而不再濫權牟取私利。

中共應該了解到，以金錢來維繫民眾的支持，通過高壓來扼殺人民的思想及對民主自由的追求，絕不能令一黨專政合理化，反之，只會令人民的不滿長久積壓下，總有一天會爆發。

同樣地，對香港來說，或許中共治港者以為「有錢能使鬼推磨」，讓特區在經濟上越來越依賴內地，並將香港納入粵港澳大灣區和一帶一路等國家計劃，減低香港的獨特性，那麼，特區便不得不順從北京的意旨及接受其干預。然而，特區是一個看重真理與核心價值的公民社會，即使治港者千方百計要將內地的一套硬套用於特區，亦只會徒勞無功，更導致特區陷於越來越嚴重的施政困局。

因此，中共領導人應重回鄧小平所訂下的一國兩制治國藍圖，推動社會改革，以真理重塑社會，效法香港在內地發展法治、人權、自由等核心價值，否則，一個沒有真理的中國夢，就只會是個噩夢。

李柱銘